# spark-sql 

- 字段中有多种语言和字符时 建临时表要指定文件类型：

  `create table tmp.tmp_req94_res STORED AS PARQUETFILE as ...`



## 网络协议

#### 为什么 DNS 协议使用 UDP？只使用了 UDP 吗？

虽然 UDP 速度更快，DNS 协议也确实大面积使用了 UDP，但是由于 UDP 面向报文、只能传输小于 512 字节的特性，DNS 并非只使用了 UDP，具体的 TCP 和 UDP 使用场景如下：

- DNS 在域名解析的过程中，会根据 DNS 响应报文的大小选择使用 TCP 还是 UDP。但是一般情况下，返回的 DNS 响应报文都不会超过 512 字节，所以事实上，很多 DNS 服务器进行配置的时候，也仅支持 UDP 查询包；
- DNS 在进行区域传输的时候使用 TCP 协议。



**TCP**: **一般用于文件传输、发送和接收邮件、远程登录等场景**。

**UDP** : 一般用于即时通信，比如：QQ 语音、 QQ 视频 、直播等等



## 消息系统

#### Kafka

Kafka 被誉为消息传递系统之王，它全面具备：高吞吐量、低延迟、容错、持久性、可伸缩性，**尤其是广为人知的高吞吐量，Kafka 每秒大约可以生产约 25 万消息（50 MB），每秒处理 55 万消息（110 MB）**！Kafka 还有一个巨大的优势就是容错，它具备一个固有功能，可以自行应对集群中的节点故障。

Kafka 当然很强，但在运维和实践过程中，却也始终存在着一些棘手的问题。例如：

> 扩展性较差，剥离 Broker 意味着必须复制 topic 分区和副本，效率很低；
>
> 缺乏一致性，一旦 API 发生变化很有可能出现问题；
>
> 存储成本非常高，几乎没有人用Kafka长时间存储数据；
>
> 没有与租户完全隔离的本地多租户，需要自行配置解决方案。



#### [Apache Pulsar](https://pulsar.apache.org/)





## Java 线程

> 多线程规范

- 线程资源必须通过线程池提供，不允许在应用中自行显式创建线程。

  说明：使用线程池的好处是减少在创建和销毁线程上所消耗的时间以及系统资源的开销，解决资源不足的问题。如果不使用线程池，有可能造成系统创建大量同类线程而导致消耗完内存或者“过度切换”的问题。

- 线程池的相关类关系

- 核心线程数怎么设置



**缓存不一致性问题，解决方法:**
  1）通过在总线加LOCK#锁的方式
  2）通过缓存一致性协议
**并发编程** 三个问题：**原子性问题，可见性问题，有序性问题**

> 原子性: 即一个操作或者多个操作 要么全部执行并且执行的过程不会被任何因素打断，要么就都不执行。 

> 可见性: 指当多个线程访问同一个变量时，一个线程修改了这个变量的值，其他线程能够立即看得到修改的值。

> 有序性: 即程序执行的顺序按照代码的先后顺序执行

### Java内存模型

> 进行多线程编程时能够保证程序执行的正确性

- 在Java虚拟机规范中试图定义一种**Java内存模型**（Java Memory Model，JMM）来**屏蔽各个硬件平台和操作系统的内存访问差异**，以实现让Java程序在各种平台下都能达到**一致的内存访问效果**。那么Java内存模型规定了哪些东西呢，它**定义了程序中变量的访问规则**，往大一点说是定义了**程序执行的次序**。注意，为了获得较好的**执行性能**，Java内存模型并**没有限制执行引擎使用处理器的寄存器或者高速缓存来提升指令执行速度**，也**没有限制编译器对指令进行重排序**。也就是说，在java内存模型中，也**会存在缓存一致性问题**和**指令重排序的问题**。

- Java内存模型规定**所有的变量都是存在主存当中**（类似于前面说的物理内存），**每个线程都有自己的工作内存**（类似于前面的高速缓存）。线程对变量的所有操作都**必须在工作内存中进行**，而**不能直接对主存进行操作**。并且**每个线程不能访问其他线程的工作内存**

- 执行线程必须先在自己的工作线程中对变量所在的缓存行进行赋值操作，然后再写入主存当中。而不是直接将变量的数值写入主存当中。

**Java语言 本身对 原子性、可见性以及有序性提供了哪些保证呢？**

- 原子性
  - 在Java中，对基本数据类型的变量的读取和赋值操作是原子性操作，即这些操作是不可被中断的，要么执行，要么不执行。
  - 只有简单的读取、赋值（而且必须是将数字赋值给某个变量，变量之间的相互赋值不是原子操作）才是原子操作
  - 注意：在32位平台下，对64位数据的读取和赋值是需要通过两个操作来完成的，不能保证其原子性。但是好像在最新的JDK中，JVM已经保证对64位数据的读取和赋值也是原子性操作了
  - **Java内存模型只保证了基本读取和赋值是原子性操作**，如果要实现更大范围操作的原子性，可以通过**synchronized**和**Lock**来实现。由于synchronized和Lock能够保证任一时刻只有一个线程执行该代码块，那么自然就不存在原子性问题了，从而保证了原子性

- 可见性
  - 对于可见性，Java提供了**volatile**关键字来保证可见性。
  - 当一个**共享变量**被volatile修饰时，它会**保证修改的值会立即被更新到主存**，当有其他线程需要读取时，它会去内存中读取新值。
  - 而**普通的共享变量不能保证可见性**，因为普通共享变量被修改之后，什么时候被写入主存是不确定的，当其他线程去读取时，此时内存中可能还是原来的旧值，因此无法保证可见性。
  - 另外，通过**synchronized**和**Lock**也能够保证可见性，synchronized和Lock能**保证同一时刻只有一个线程获取锁然后执行同步代码，并且在释放锁之前会将对变量的修改刷新到主存当中**。因此可以保证可见性。

- 有序性
    - 在Java内存模型中，允许**编译器**和**处理器**对指令进行**重排序**，但是重排序过程**不会影响到单线程程序的执行**，却会影响到多线程并发执行的正确性。
    - 在Java里面，可以通过**volatile**关键字来保证**一定的“有序性”**（具体原理在下一节讲述）。另外可以通过synchronized和Lock来保证有序性，很显然，synchronized和Lock保证每个时刻是有一个线程执行同步代码，相当于是让线程顺序执行同步代码，自然就保证了有序性。
    - 另外，Java内存模型具备一些先天的“有序性”，即**不需要通过任何手段就能够得到保证的有序性**，这个通常也称为 **happens-before** 原则。如果两个操作的执行次序无法从happens-before原则推导出来，那么它们就不能保证它们的有序性，虚拟机可以随意地对它们进行重排序。

　**下面就来具体介绍下happens-before原则（先行发生原则）：**

- 程序次序规则：一个线程内，按照代码顺序，书写在前面的操作先行发生于书写在后面的操作
- 锁定规则：一个unLock操作先行发生于后面对同一个锁额lock操作
- volatile变量规则：对一个变量的写操作先行发生于后面对这个变量的读操作
- 传递规则：如果操作A先行发生于操作B，而操作B又先行发生于操作C，则可以得出操作A先行发生于操作C
- 线程启动规则：Thread对象的start()方法先行发生于此线程的每个一个动作
- 线程中断规则：对线程interrupt()方法的调用先行发生于被中断线程的代码检测到中断事件的发生
- 线程终结规则：线程中所有的操作都先行发生于线程的终止检测，我们可以通过Thread.join()方法结束、Thread.isAlive()的返回值手段检测到线程已经终止执行
- 对象终结规则：一个对象的初始化完成先行发生于他的finalize()方法的开始

　　这8条原则摘自《深入理解Java虚拟机》。

　　这8条规则中，前4条规则是比较重要的，后4条规则都是显而易见的。

　　下面我们来解释一下前4条规则：

　　对于程序次序规则来说，我的理解就是一段程序代码的执行在单个线程中看起来是有序的。注意，虽然这条规则中提到“书写在前面的操作先行发生于书写在后面的操作”，这个应该是程序看起来执行的顺序是按照代码顺序执行的，因为虚拟机可能会对程序代码进行指令重排序。虽然进行重排序，但是最终执行的结果是与程序顺序执行的结果一致的，它只会对不存在数据依赖性的指令进行重排序。因此，在单个线程中，程序执行看起来是有序执行的，这一点要注意理解。事实上，这个规则是用来保证程序在单线程中执行结果的正确性，但无法保证程序在多线程中执行的正确性。

　　第二条规则也比较容易理解，也就是说无论在单线程中还是多线程中，同一个锁如果出于被锁定的状态，那么必须先对锁进行了释放操作，后面才能继续进行lock操作。

　　第三条规则是一条比较重要的规则，也是后文将要重点讲述的内容。直观地解释就是，如果一个线程先去写一个变量，然后一个线程去进行读取，那么写入操作肯定会先行发生于读操作。

　　第四条规则实际上就是体现happens-before原则具备传递性。

#### Happens-before 关系的定义:

1）如果一个操作 Happens-before 另一个操作，那么第一个操作的执行结果将对第二个操作可见，而且第一个操作的执行顺序排在第二个操作之前。

2）两个操作之间存在 Happens-before 关系，并不意味着 Java 平台的具体实现必须要按照 Happens-before 关系指定的顺序来执行。如果重排序之后的执行结果，与按 Happens-before 关系来执行的结果一致，那么这种重排序并不非法（也就是说，JMM 允许这种重排序）



[Java并发编程：volatile关键字解析](https://www.cnblogs.com/dolphin0520/p/3920373.html)

[Java中的static关键字](https://www.cnblogs.com/dolphin0520/p/10651845.html)





## 数仓分层

数据引入层（ODS，Operation Data Store）

数据公共层（CDM，Common Data Model）

数据应用层（ADS，Application Data Service）

- 数据引入层ODS（Operation Data Store）：存放未经过处理的原始数据至数据仓库系统，结构上与源系统保持一致，是数据仓库的数据准备区。主要完成基础数据引入到MaxCompute的职责，同时记录基础数据的历史变化。

- 数据公共层CDM（Common Data Model，又称通用数据模型层），包括DIM维度表、DWD和DWS，由ODS层数据加工而成。主要完成数据加工与整合，建立一致性的维度，构建可复用的面向分析和统计的明细事实表，以及汇总公共粒度的指标。

- - 公共维度层（DIM）：基于维度建模理念思想，建立整个企业的一致性维度。降低数据计算口径和算法不统一风险。

    公共维度层的表通常也被称为逻辑维度表，维度和维度逻辑表通常一一对应。

  - 公共汇总粒度事实层（DWS）：以分析的主题对象作为建模驱动，基于上层的应用和产品的指标需求，构建公共粒度的汇总指标事实表，以宽表化手段物理化模型。构建命名规范、口径一致的统计指标，为上层提供公共指标，建立汇总宽表、明细事实表。

    公共汇总粒度事实层的表通常也被称为汇总逻辑表，用于存放派生指标数据。

  - 明细粒度事实层（DWD）：以业务过程作为建模驱动，基于每个具体的业务过程特点，构建最细粒度的明细层事实表。可以结合企业的数据使用特点，将明细事实表的某些重要维度属性字段做适当冗余，即宽表化处理。

    明细粒度事实层的表通常也被称为逻辑事实表。

- 数据应用层ADS（Application Data Service）：存放数据产品个性化的统计指标数据。根据CDM与ODS层加工生成。

> 数据分类架构在ODS层分为三部分：数据准备区、离线数据和准实时数据区


